<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name = "main_menu">
        <item>Личности</item>
        <item>География</item>
        <item>Битвы</item>
        <item>Государства</item>
        <item>Хронология</item>
        <item>Книги</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "persons_title">
        <item>Султан-Махмуд\n(1560 - XVII век)</item>
        <item>Хаджи–Давуд Мюшкюрский\n(1680 – 1736)</item>
        <item>Шейх Мансур\n(1760 — 1794)</item>
        <item>Кизбеч Шеретлуко\n(1777 — 1840)</item>
        <item>Мухаммад Ярагский\n(1771 — 1838)</item>
        <item>Гази-Мухаммад\n(1795 — 1832)</item>
        <item>Хамзат-Бек\n(1789 — 1834)</item>
        <item>Шамиль\n(1797 — 1871)</item>
        <item>Алибек-Хаджи Алдамов\n(1850 — 1878)</item>
        <item>Нажмуддин Гоцинский\n(1859 — 1925)</item>
        <item>Узун-Хаджи\n(1848 — 1920)</item>
        <item>Тапа Чермоев\n(1888 — 1937)</item>
        <item>Пшемахо Коцев\n(1884 — 1962)</item>
        <item>Гайдар Баммат\n(1889 — 1965)</item>
        <item>Джелал-эд-Дин Коркмасов\n(1877 — 1937)</item>
        <item>Мурад Рашидович Капланов\n(1915 — 1980)</item>
        <item>Хамзат Ибрагимов\n(1934 — 2006)</item>
        <item>Алиев Шамиль Гимбатович\n(род. 1943)</item>
        <item>Абдулагатов Ильмутдин\n(род. 1953)</item>
        <item>Алиев Абдула Гаджиевич\n(1911 — 1965)</item>
    </string-array>

    <string-array name = "persons">
        <item>Предводитель горцев в первой Кавказской войну (1560—1605 гг.), полное имя которого Султан-Махмуд Эндиреевский, родился в 1560 году в Эндирее. Вышел на историческую арену в конце 1580-ых гг., обрел известность благодаря победе над русскими войсками в Караманской битве, изгладившей русское влияние на Северном Кавказе на целых 118 лет.</item>
        <item>Кавказский военный и политический деятель. Одна из ключевых личностей в освобождении Северного Кавказа от Сефевидской Империи. Успехи были настолько большими, что ему удалось взять Ардебиль и Тебриз - крупные города Сефевидской Империи. Сумел основать свое государство в Ширване.</item>
        <item>Шейх Мансур, Ушурма, шайх Учерман (чечен. Мансур; 1760—1794) — военно-политический и религиозный деятель, исламский проповедник, военачальник, первый имам Северного Кавказа. Предводитель народно-освободительного движения горцев Северного Кавказа 1785—1791 годов. Также известен как первый кавказский революционер.</item>
        <item>Предводитель черкесов в антиколониальной борьбе. Принимал участие в Бзиюксуой битве. Известен за свое мужество и храбрость. Известны случаи, когда Кизбеч во главе отряда из 700 человек обратил в бегство 14-тысячный отряд или во главе 900 человек, победив многотысячное войской противника, освободил пленных из 9 аулов. Является главым героям многих шапсугских произведений. Упоминается в русских произведениях, например в романе "Герой нашего времени" Лермонтова.</item>
        <item>Один из гланых вдохновителей горцев в антиколониальной борьбе XIX века. Имел хорошее исламское образование. Агитировал за объединение горцев и борьбу против колониализма. Участвовал в избрании 3-ех имамов Чечни и Дагестана.</item>
        <item>Имам Гази-Мухаммад, также известен, как Кази-Мулла (Гази-Магомед, Газимухаммад) бин Мухаммад бин Исмаил ал-Гимрави (Гимринский) ад-Дагистани (1795, аул Гимры, внутренний Дагестан — 17 октября 1832, там же) — имам Дагестана и Чечни, мусульманский учёный и богослов, предводитель кавказских горцев в борьбе против Российской империи.</item>
        <item>Хамзат-бек Гоцатлинский (1801 или 1789, Гоцатль, Дагестан — 19 сентября 1834, Хунзах, Дагестан) — имам Дагестана и Чечни (1832—1834).</item>
        <item>Шами́ль (авар. Шамил), (кум. Шамил); 26 июня [7 июля] 1797, Гимры, ныне Унцукульский район, Дагестан — 4 [16] февраля 1871, Медина, ныне Саудовская Аравия) — предводитель кавказских горцев, лидер северокавказского национально-освободительного сопротивления, в 1834 году признанный имамом нелегитимного (с точки зрения России) теократического государства — Северокавказский имамат, в котором объединил горцев Западного Дагестана и Восточной Чечни. Национальный герой народов Северного Кавказа.</item>
        <item>(чечен. Іаьлбаг–Хьаьжа) (1850 — 9 марта 1878) — военный и религиозный лидер, имам Северного Кавказа, инициатор и руководитель восстания (1877–1878) в Чечне и Дагестане.</item>
        <item>Нажмудин Гоцинский (1859 — 28 сентября 1925) — ре­лигиозный и по­ли­тический дея­тель на Северном Кав­ка­зе. Муфтий Союза объединенных горцев Северного Кавказа и Дагестана. Один из руководителей контрреволюционного движения в Дагестане в 1917—1921 годах.</item>
        <item>Дагестанский и чеченский религиозный и политический лидер, эмир Северо-Кавказского эмирата. По национальности аварец.</item>
        <item>Один из политических деятелей на Северном Кавказе в 1917—1919 годах, нефтепромышленник. Один из основателей и руководителей Горской Республики</item>
        <item>Пшемахо Тамашевич Коцев (кабард.-черк. Куэцэ Тӏэмаш и къуэ Пщымахуэ) — один из видных политических деятелей на Северном Кавказе в 1917—1920 годах. Председатель правительства Северо-Кавказской (Горской) Республики (1918—1919).</item>
        <item> северокавказский политический деятель первой половины XX века, министр иностранных дел Союза горцев Северного Кавказа и Дагестана.</item>
        <item>Джелал-Эд-Дин Асельдерович Коркмасов (варианты написания имени: Джелал, Джелаледдин, вариант написания фамилии: Коркмас; 1 октября 1877, Кумторкала, Дагестанская область — 22 июня 1937, Москва) — государственный и общественный деятель, дипломат и публицист. Фактический основатель Республики Дагестан.</item>
        <item>Советский промышленный деятель и учёный, главный конструктор первых советских космических систем связи. Кумык по национальности.
             С запуском первого в мире искусственного спутника земли в СССР в 1957 году встал вопрос об использовании спутников в качестве ретрансляторов для передачи информации на большие расстояния. Под руководством главного конструктора Капланова М. Р. были разработаны следующие проекты космических систем связи как гражданского, так и военного применения: «Молния-1» 1962 г, «Молния-2» 1965 год, «Корунд» 1969, «Кулон» 1973 год.</item>
        <item>Уроженец Шали. Был выдающимся доктором химических наук, профессором. По национальности - чеченец.
            \n\n
            Также Хамзат Ибрагимов стал одним из создателей и первым Президентом Академии наук Чеченской Республики. Был избран в депутаты Верховного Совета СССР 7-го созыва, прославился на всю Россию как общественный деятель.</item>
        <item>Академик, общественный деятель Дагестана и России. Брат Муху Алиева. Один из ведущих российских разработчиков ракетного оружия и космических технологий. По национальности - аварец.</item>
        <item>Доктор технических наук.
            Почетный член Нью-Йоркской Академии наук США. Лауреат премии Амирханова в области физики.
            Автор более 600 научных статей в рецензируемых научных журналах (из них 250 - в зарубежных изданиях). Опубликовал 8 монографических исследований в зарубежных изданиях (Нью-Йорк, Лондон) и 3 монографии в России.
            В 1995 г. получил звание профессора. Им подготовлены 20 кандидатов и 4 доктора наук.
            Последние 14 лет работает на должности профессора - исследователя Отдела теплофизических исследований Национального Института Стандартов и Технологий США. Сфера научных интересов связана с фундаментальными проблемами новых инновационных технологий в теплофизике. Является научным руководителем крупных международных научных проектов в России, Китае (NASA, Агентство науки и технологий России, INTAS и др.)</item>
            По национальности - кумык.
        <item>крупный ученый-геолог, член-корреспондент Академии наук Азербайджана, доктор геолого-минералогических наук, профессор, видный деятель и организатор науки.
            По национальности - даргинец.</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "states_title">
        <item>Республика Дагестан</item>
        <item>Чеченская Республика</item>
        <item>Кабардино-Балкария</item>
        <item>Карачаево-Черкессия</item>
        <item>Адыгея</item>
        <item>ДАССР</item>
        <item>ЧИАССР</item>
        <item>Северо-Кавказский Эмират</item>
        <item>Горская Республика</item>
        <item>Северо-Кавказский Имамат</item>
        <item>Тарковское Шамхальство</item>
        <item>Газикумухское Ханство</item>
        <item>Аварское Нуцальство</item>
        <item>Кайтагское Уцмийство</item>
        <item>Кавказская Албания</item>
    </string-array>

    <string-array name = "states">
        <item>Дагеста́н, официально Республика Дагеста́н — субъект Российской Федерации, республика в её составе. Входит в состав Северо-Кавказского федерального округа, является частью Северо-Кавказского экономического района.Образована 20 января 1921 года как автономная республика в составе РСФСР. Столица республики — город Махачкала.</item>
        <item>Чече́нская Респу́блика, Чечня́ (чечен. Нохчийн Республика, Нохчийчоь) — субъект Российской Федерации, республика в её составе. Располагается на востоке Северного Кавказа. Площадь — 16 171 км²[комм. 1]. С севера на юг простирается приблизительно на 170 км, с запада на восток — приблизительно на 100 км. Граничит со следующими субъектами РФ: на западе — с Ингушетией, на северо-западе — с Северной Осетией и Ставропольским краем, на северо-востоке, востоке и юго-востоке — с Дагестаном; на юго-западе и юге ЧР граничит с самостоятельным государством — Грузией.</item>
        <item>Кабарди́но-Балка́рская Респу́блика (кабард.-черк. Къэбэрдей-Балъкъэр Республикэ; карач.-балк. Къабарты-Малкъар Республика; краткое название: Кабарди́но-Балка́рия) — субъект Российской Федерации, республика в её составе.</item>
        <item>субъект Российской Федерации, республика в её составе. Входит в состав Северо-Кавказского федерального округа, является частью Северо-Кавказского экономического района. Столица — город Черкесск.</item>
        <item>(адыг. Адыгэ Республик; краткое название: Адыге́я) — субъект Российской Федерации, республика в её составе. Входит в состав Южного федерального округа, является частью Северо-Кавказского экономического района. Столица — город Майкоп.</item>
        <item>(Дагестанская АССР, ДАССР, до 5 декабря 1936 года Автономная Дагестанская Социалистическая Советская Республика) — автономная республика в составе Российской Советской Федеративной Социалистической Республики, существовавшая в 1921—1991 годах.Столица — город Махачкала.</item>
        <item>Чече́но-Ингу́шская Автоно́мная Сове́тская Социалисти́ческая Респу́блика (чечен. Нохч-ГӀалгӀайн Автономин Советийн Социалистийн Республика, ингуш. Нохч-Гӏалгӏай Автономни Советски Социалистически Республика) или сокр. Чечено-Ингушская АССР — административно-территориальная единица РСФСР, существовавшая с 1936 по 1944 год и с 1957 по 1993 год.Столица — город Грозный.</item>
        <item>Се́веро-Кавка́зский эмира́т — исламское государство, существовавшее на территории Дагестана и Чечни с сентября 1919 года по март 1920 года. Являлось протекторатом Османской империи.</item>
        <item>Союз Горцев Северного Кавказа и Дагестана (с мая по октябрь 1917), Республика Союза Народов Северного Кавказа, или кратко Горская республика (с 1918) — автономное государственное образование, провозглашённое на съезде северокавказских народов 1 мая 1917 года на территории Дагестана и горских округов Терской области. В апреле 1918 года ЦК Союза провозгласил независимость с трансформацией государства в Республику союза народов Северного Кавказа и Дагестана (сокращенно — Горская Республика). Официально независимость провозглашена 11 мая 1918 года на мирной конференции в Батуми. Территория частично признанного государства охватывала 125 000 км² с населением около 2,9 млн чел.</item>
        <item>Се́веро-Кавка́зский имама́т — теократическое исламское государство, существовавшее на части территории горного Дагестана, Чечни (историко-географическая область), и Черкессии в 1829—1859 годах. В ходе Кавказской войны было присоединено к Российской империи. Наибольшего развития достигло в годы правления имама Шамиля (1834—1859).</item>
        <item>Тарковское шамхальство (Шаухальство, Шевкальство, кум. Таргъу Шавхаллыкъ, Шавхаллыкъ) — кумыкское[5][6][7][8][9][10][11][12] феодальное государство, сформировавшееся на территории, где этническую основу составляли кумыки. Включало территории современного Дагестана и прилегающих областей, со столицей в древнем городе Тарки.</item>
        <item>Казикумýхское хáнство (лакск. Лакрал–Кану[1]) — лакское государственное образование[2], существовавшее на территории Дагестана после распада Шамхальства в конце XVI — начале XVII веков. Столицей ханства было село Кумух. Другой столицей ханства был Хосрех, где правители Кумуха имели свою укрепленную резиденцию. Наи­бо­лее круп­ны­ми на­се­лён­ны­ми пунк­та­ми яв­ля­лись сё­ла Ку­мух, Ку­ли и Хос­рех. Чис­ло жи­те­лей в XIX веке оценивается в промежутке от 47–50 до 108 тысяч человек. Ли­к­ви­ди­ро­ва­но в 1859 году, тер­ри­то­рия ханства во­шла в ка­че­ст­ве Ка­зи­ку­мух­ско­го округа в со­став Да­ге­стан­ской об­лас­ти[1].</item>
        <item>Ава́рское ха́нство (Ава́рское нуца́льство, Хунза́хское ха́нство) — раннефеодальное государство на территории нынешнего Дагестана, существовавшее с XII по XIX век. Ханство образовалось на месте государства Серир в XII веке. До начала XIX века самоназванием было «Хунзахское ханство»[3] . Основной религией был ислам.</item>
        <item>Кайтагское уцмийство или Уцми-Дарго[2][3][4][5][6] — феодальное государство даргинцев-кайтагов[7] и южных кумыков, существовавшее в V—XIX веках. Занимало территории современных Кайтагского, Дахадаевского районов и части Сергокалинского, Дербентского и Каякентского районов Дагестана.</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "ivents_title">
        <item>Штурм Ахульго</item>
        <item>Ичкеринское сражение</item>
        <item>Даргинский поход</item>
        <item>Шамхальское восстание</item>
        <item>Битва за Гимры</item>
    </string-array>

    <string-array name = "ivents">
        <item>Штурм Ахульго — военная операция, проведённая силами отряда Отдельного Кавказского корпуса под командованием генерал-лейтенанта Граббе, целью которой была блокада и захват ставки имама Шамиля в ауле Ахульго, расположенном на одноимённом горном плато в Дагестане, происходившая в июне — августе 1839 года.</item>
        <item>Ичкеринское сражение — сражение в мае-июне 1842 года в Ичкеринском лесу, на возвышенности Кожалг-Дук — селения Шуани в Чечне, между русскими войсками под командованием генерала Павла Граббе и чеченскими войсками под командованием ичкерийских генералов Шуаиба Центороевского и Уллубий-Муллы Ауховского. Целью похода русских войск было разрушение аула Дарго. Однако отряду не удалось дойти до крепости, из-за больших потерь Граббе вынужден был отступить.</item>
        <item>Даргинский поход — военная операция Отдельного Кавказского корпуса под командованием графа М. С. Воронцова (май-июль 1845), целью которой был захват ставки имама Шамиля в ауле Дарго, расположенном на территории современного Веденского района Чеченской республики. Несмотря на занятия отрядом Воронцова Дарго, в целом экспедиция не увенчалась успехом. Русский отряд, неся тяжёлые потери, вынужден был отступить. Итогом даргинского похода стало значительное усиление влияния Шамиля.</item>
        <item>Шамхальское восстание (1831) — крупное восстание кумыков Тарковского шамхальства и Мехтулинского ханства в поддержку Северо-Кавказского Имамата. Отличалось всеобщим и народным характером. Одновременно с волнениями в шамхальстве развернулось в крупное восстание на Кумыкской плоскости. Оба восстания были подавлены войсками Российской империи.</item>
        <item>Битва за Гимры́ — военная операция, происходившая 17—18 октября 1832 года, проведённая силами отряда под командованием генерала Вельяминова, целью которой был захват аула Гимры, расположенного в труднодоступной горной местности Дагестана, который известен как родина двух дагестанских имамов: Гази-Мухаммада и Шамиля.</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "ethnoses_title">
        <item>Чеченцы\n1,5–2 млн</item>
        <item>Аварцы\n1 млн</item>
        <item>Лезгины\n700–900 тысяч</item>
        <item>Ингуши\n700 тысяч</item>
        <item>Даргинцы\n600–700 тысяч</item>
        <item>Кумыки\n600 тысяч</item>
        <item>Лакцы\n200 тысяч</item>
        <item>Ногайцы\n110 тысяч</item>
    </string-array>

    <string-array name = "ethnoses">
        <item>Чече́нцы (чечен. но́хчий) — нахский народ, проживающий на Северном Кавказе, коренное население Чечни. Исторически также проживают в Хасавюртовском, Новолакском, Казбековском, Бабаюртовском, Кизилюртовском, Кизлярском муниципальных районах Дагестана, Сунженском и Малгобекском муниципальных районах Ингушетии, Ахметском районе Грузии.</item>
        <item>Ава́рцы (авар. аварал) — дагестанский народ, один из коренных народов Кавказа, исторически проживающий в Нагорном Дагестане, а также живут в Восточной Грузии и Северном Азербайджане, самый многочисленный народ современного Дагестана. Общая численность аварцев во всем мире составляет чуть более 1 миллиона человек. Подавляющее большинство аварцев (85 % от всей численности) проживает на своей исторической Родине — в Дагестане, около 6 % аварцев проживают в остальных регионах России, и около 9 % аварцев проживают за пределами России, в основном в Турции и Азербайджане. Аварцы составляют численное большинство населения в 17 из 41 районов Дагестана</item>
        <item>Лезги́ны (лезг. лезгияр, лекьер, ед. ч. лезги, лекь) — дагестанский народ, один из коренных народов Кавказа, исторически проживающий в Южном Дагестане и северо-восточном Азербайджане. Также компактно населяют несколько деревень Турции, где живут потомки мухаджиров. Говорят на лезгинском языке, входящем в семью нахско-дагестанских языков. Подавляющее большинство верующих лезгин исповедуют ислам суннитского толка.</item>
        <item>Гъалгъайче вперед</item>
        <item>Дарги́нцы (самоназвание — дарган, дарккван, мн. ч. дарганти, дарккванте, англ. dargwa, dargin) — дагестанский народ, один из коренных народов Кавказа. Относятся к кавкасионскому типу европеоидной расы. Верующие даргинцы исповедуют ислам суннитского толка (шафиитский мазхаб).</item>
        <item>Кумы́ки (кум. къумукълар / qumuqlar) — тюркский народ, один из коренных народов Дагестана, Чечни и Северной Осетии, крупнейший тюркский народ на Северном Кавказе. По данным 2010-го года составляли: третье по численности в Республике Дагестан, второе по численности национальное меньшинство в Чеченской Республике (после русских) и четвёртый по численности этнос (третье по численности национальное меньшинство) в Республике Северная Осетия-Алания (после осетин, русских и ингушей).</item>
        <item>Лакцы (лакск. лак, лакку халкь, гъази-гъумучи) — дагестанский народ, один из коренных народов Северного Кавказа. Лакцы исторически проживают в центральной части Нагорного Дагестана</item>
        <item>Нога́йцы, нога́и (устар. нага́и, нога́йские тата́ры, также кры́мские степны́е тата́ры, самоназвание — ногай /noˈɣaj/; мн.ч. ногайлар /noɣajˈlar/) — тюркский народ на Северном Кавказе, на юге Нижнего Поволжья, а также на территории Дагестана и в Северном Причерноморье (до середины XIX в.), в степях между Волгой и Яиком (Уралом) (до середины XVI в.) и на западе нынешнего Казахстана (до конца XV — начала XVI вв.: на северо-востоке — до Западно-Сибирской низменности, на северо-западе их кочевья доходили до Казанского ханства, на юго-западе — до Приаралья и севера Прикаспия). Потомки племён, составлявших население Ногайской Орды[29].</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "geo_types_title">
        <item>Районы</item>
        <item>Города</item>
        <item>Села и поселки</item>
        <item>Известные и/или красивые места</item>
    </string-array>

    <string-array name = "geo_types">
        <item>РайоныТ</item>
        <item>ГородаТ</item>
        <item>Села и поселкиТ</item>
        <item>Известные и/или красивые местаТ</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

    <string-array name = "districts_title">
        <item>Акушинский</item>
        <item>Ахвахский</item>
        <item>Буйнаксий</item>
        <item>Хасавюртовский</item>
    </string-array>

    <string-array name = "districts">
        <item>АкушинскийТ</item>
        <item>АхвахскийТ</item>
        <item>БуйнаксийТ</item>
        <item>ХасавюртовскийТ</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------
    <string-array name = "cities_title">
        <item>Махачкала\n600 тысяч человек</item>
        <item>Дербент\n126 тысяч человек</item>
        <item>Темира-Хан-Шура\n66 тысяч человек</item>
        <item>Хасав-Юрт\n146 тысяч человек</item>
        <item>Избербаш\n61 тысяч человек</item>
        <item>Дагестанские огни\n30 тысяч человек</item>
        <item>Кизляр\n49 тысяч человек</item>
        <item>Кизил-Юрт\n38 тысяч человек</item>
        <item>Южно-Сухокумск\n10 тысяч человек</item>
    </string-array>

    <string-array name = "cities">
        <item>Махачкала́ (с 1857 по 1921 год — Петро́вск) — город на юге России (на Кавказе), расположенный на берегу Каспийского моря. Столица Республики Дагестан. Третий по численности населения город Северо-Кавказского региона и крупнейший город Северо-Кавказского федерального округа.</item>
        <item>Дербе́нт (от перс. دربند‎ Дарбанд — «Закрытые (связанные) врата», ивр. ‏‎דרבנט‏‎ , азерб. Дәрбәнд, Dərbənd - «узкие врата», Dəmir Qapı — «железные врата», дарг. Чяли, лезг. Кьвевар, Цал, Чур, агул. Цал, Дербенд рут. Дербенд, таб. Цали, Дере-бент) — город на юге России в Республике Дагестан, расположен в 121 километре к юго-востоку от Махачкалы, на берегу Каспийского моря, в отрогах Табасаранских гор Большого Кавказа.</item>
        <item>Буйна́кск (кум. Темир-Хан-Шура) — город на юге России, в Республике Дагестан. Административный центр Буйнакского района (в который не входит). Город республиканского значения, образует муниципальное образование город Буйнакск со статусом городского округа как единственный населённый пункт в его составе.</item>
        <item>Хасавю́рт (кум. Хасав-юрт, в переводе с кумыкского — «поселение Хасава», чечен. Хаси-Эвл) — город на юге России, в Республике Дагестан. Административный центр Хасавюртовского района, в состав которого не входит. Город республиканского значения, образует муниципальное образование город Хасавюрт со статусом городского округа как единственный населённый пункт в его составе.</item>
        <item>Изберба́ш (дарг. Избир, кум. Йизбирбаш) — город на юге России, в республике Дагестан. Известен как город нефтяников, однако в настоящее время активно развивается как курортно-рекреационный центр на берегу Каспийского моря. Город республиканского значения, образует муниципальное образование город Избербаш со статусом городского округа как единственный населённый пункт в его составе.</item>
        <item>Дагеста́нские Огни́ — город на юге России, в Республике Дагестан. Город республиканского значения. Образует муниципальное образование «город Дагестанские Огни» со статусом городского округа, как единственный населённый пункт в его составе.</item>
        <item>Кизля́р (авар. Гъизляр, дарг. Къизлар) — город в Республике Дагестан Российской Федерации. Административный центр Кизлярского района (в состав которого не входит). Образует муниципальное образование городской округ город Кизляр.</item>
        <item>Кизилю́рт (произносится [кизилъю́рт] кум. Къызыл-юрт) — город на юге России, в Республике Дагестан. Является административным центром Кизилюртовского района (в состав которого не входит) и городского округа город Кизилюрт.</item>
        <item>Ю́жно-Сухокумск — город на юге России, в республике Дагестан. Город республиканского значения, образует городской округ город Южно-Сухокумск[3].</item>
    </string-array>

    ------------------------------------------------------------------------

</resources>